%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)

\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\titre{Memento statistique}
\usepackage{array}
\usepackage[xcas]{pro-1varstat}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../../ccbyncsa}}
\setmargins{20mm}{10mm}{170mm}{232mm}{20mm}{10mm}{20mm}{20mm}
\ladate{\thepage}
\headwidth=170mm
\newcount\explose
\explose=0
\newcommand{\etape}[1]{\ifthenelse{\equal{\explose}{0}}{\part{Étape~#1}}{}}

\begin{document}

\tableofcontents

\etape{4a}

\section{Introduction}
\label{sec:introduction}

Faire des statistiques c’est collecter, organiser puis traiter des données numériques
concernant une \textbf{population}. 

\begin{itemize}
\item \textbf{Collecter}: on réunit des nombres concernant cette population;
\item \textbf{Organiser}: on présente ces nombres sous forme de tableau ou
  sous forme graphique;
\item  \textbf{Traiter}: on fait des calculs qui permettent  souvent de mieux
  comprendre la structure ou l'évolution de cette population.
\end{itemize}


On étudie les \textbf{individus} d'une population. Plus précisément, on étudie
certains des \textbf{caractères}  de ces individus.



\begin{exemple}
  Lors d'un recensement, la population est l'ensemble des
  habitants. Les individus de cette population sont les habitants. Les
  caractères étudiés sont (liste non exhaustive) l'âge, le sexe, la
  profession, etc.
\end{exemple}



\begin{exemple}
  Pour un contrôle qualité, la population est formée par l'ensemble
  des pièces issues de la chaîne de fabrication. Les caractères sont,
  par exemple,  les dimensions, la couleur, etc.
\end{exemple}

\section{Exemples de tableaux et de graphiques}
\label{sec:exemples-de-tableaux}

\begin{table}[htbp]
\caption{Les vingt communes les plus peuplées du Nord-Pas-De-Calais au 1er janvier 2011}
\begin{tabular}{|l|>{\centering}p{35mm}|>{\centering}p{35mm}|>{\centering}p{35mm}|}
\hline
 & \textbf{Population au 1er janvier 2011} & \textbf{Part dans la population régionale (en \%)} & \textbf{Évolution annuelle moyenne 2006 - 2011(en \%)} \tabularnewline \hline
Lille & 227\,533 & 5,6 & 0,1 \tabularnewline \hline
Roubaix & 94\,186 & 2,3 & -0,8 \tabularnewline \hline
Tourcoing & 92\,018 & 2,3 & -0,1 \tabularnewline \hline
Dunkerque & 91\,386 & 2,3 & 5,7 \tabularnewline \hline
Calais & 72\,915 & 1,8 & -0,5 \tabularnewline \hline
Villeneuve-d'Ascq & 62\,681 & 1,6 & 0,5 \tabularnewline \hline
Valenciennes & 43\,471 & 1,1 & 0,5 \tabularnewline \hline
Boulogne-sur-Mer & 42\,680 & 1,1 & -0,7 \tabularnewline \hline
Douai & 41\,915 & 1,0 & -0,4 \tabularnewline \hline
Wattrelos & 41\,538 & 1,0 & -0,6 \tabularnewline \hline
Arras & 41\,322 & 1,0 & -0,3 \tabularnewline \hline
Marcq-en-Baroeul & 39\,591 & 1,0 & 0,3 \tabularnewline \hline
Lens & 34\,190 & 0,8 & -0,8 \tabularnewline \hline
Cambrai & 32\,770 & 0,8 & 0,1 \tabularnewline \hline
Liévin & 31\,790 & 0,8 & -0,5 \tabularnewline \hline
Maubeuge & 31\,103 & 0,8 & -1,0 \tabularnewline \hline
Lambersart & 28\,581 & 0,7 & 0,0 \tabularnewline \hline
Hénin-Beaumont & 26\,868 & 0,7 & 0,7 \tabularnewline \hline
Armentières & 25\,704 & 0,6 & 0,7 \tabularnewline \hline
Béthune & 25\,430 & 0,6 & -0,8 \tabularnewline \hline
& \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\label{vingtcom}

\textit{Source : Insee, RP2006 et RP2011 exploitations principales.} 

\end{table}

\begin{table}[htbp]
\caption{Population selon l’âge au 1er janvier 2014 dans le Nord-Pas-de-Calais}
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|}
\hline
 &\textbf{Nord}  & Pas-de-Calais &Nord-Pas-de-Calais &France  \tabularnewline \hline
\textbf{moins de 20 ans}&\textbf{696\,911}	&\textbf{386\,489}&	\textbf{1\,083\,400}&	\textbf{16\,171\,587}
                                                                                           
 \tabularnewline 
de 0 à 4 ans & 175\,936 & 96\,083 & \textbf{272\,019} & 4\,002\,721 \tabularnewline \hline
de 5 à 9 ans & 175\,020 & 98\,950 & \textbf{273\,970} & 4\,102\,602 \tabularnewline \hline
de 10 à 14 ans & 173\,624 & 100\,077 & \textbf{273\,701} & 4\,110\,240 \tabularnewline \hline
de 15 à 19 ans & 172\,331 & 91\,379 & \textbf{263\,710} & 3\,956\,024 \tabularnewline \hline
\textbf{de 20 à 39 ans} & \textbf{686\,281} & \textbf{349\,625} & \textbf{1\,035\,906} & \textbf{16\,001\,614} \tabularnewline \hline
de 20 à 24 ans & 177\,323 & 80\,481 & \textbf{257\,804} & 3\,857\,615 \tabularnewline \hline
de 25 à 29 ans & 174\,157 & 88\,113 & \textbf{262\,270} & 3\,956\,232 \tabularnewline \hline
de 30 à 34 ans & 172\,339 & 91\,357 & \textbf{263\,696} & 4\,120\,902 \tabularnewline \hline
de 35 à 39 ans & 162\,462 & 89\,674 & \textbf{252\,136} & 4\,066\,865 \tabularnewline \hline
\textbf{de 40 à 59 ans} & \textbf{669\,404} & \textbf{394\,435} & \textbf{1\,063\,839} & \textbf{17\,709\,879} \tabularnewline \hline
de 40 à 44 ans & 175\,246 & 100\,631 & \textbf{275\,877} & 4\,578\,135 \tabularnewline \hline
de 45 à 49 ans & 167\,417 & 98\,542 & \textbf{265\,959} & 4\,519\,891 \tabularnewline \hline
de 50 à 54 ans & 167\,243 & 98\,509 & \textbf{265\,752} & 4\,417\,879 \tabularnewline \hline
de 55 à 59 ans & 159\,498 & 96\,753 & \textbf{256\,251} & 4\,193\,974 \tabularnewline \hline
\textbf{de 60 à 74 ans} & \textbf{347\,251} & \textbf{211\,337} & \textbf{558\,588} & \textbf{9\,941\,571} \tabularnewline \hline
de 60 à 64 ans & 150\,409 & 92\,803 & \textbf{243\,212} & 4\,078\,007 \tabularnewline \hline
de 65 à 69 ans & 122\,463 & 73\,918 & \textbf{196\,381} & 3\,467\,721 \tabularnewline \hline
de 70 à 74 ans & 74\,379 & 44\,616 & \textbf{118\,995} & 2\,395\,843 \tabularnewline \hline
\textbf{de 75 ans ou plus} & \textbf{195\,692} & \textbf{120\,907} & \textbf{316\,599} & \textbf{5\,976\,043} \tabularnewline \hline
de 75 à 79 ans & 74\,528 & 46\,359 & \textbf{120\,887} & 2\,222\,063 \tabularnewline \hline
de 80 à 84 ans & 63\,219 & 39\,208 & \textbf{102\,427} & 1\,867\,346 \tabularnewline \hline
de 85 à 89 ans & 39\,162 & 24\,199 & \textbf{63\,361} & 1\,215\,082 \tabularnewline \hline
de 90 à 94 ans & 16\,503 & 9\,712 & \textbf{26\,215} & 557\,336 \tabularnewline \hline
de 95 ans ou plus & 2\,280 & 1\,429 & \textbf{3\,709} & 114\,216 \tabularnewline \hline
\textbf{Total} & \textbf{2\,595\,539} & \textbf{1\,462\,793} & \textbf{4\,058\,332} & \textbf{65\,800\,694} \tabularnewline \hline\hline
\textit{dont :} & &&&\tabularnewline \hline
\textit{de 6 à 18 ans}& \textit{451\,903} & \textit{253\,741} & \textbf{\textit{705\,644}} & \textit{10\,589\,937}  \tabularnewline 
\textit{de 15 à 50 ans} & \textit{1\,235\,629} & \textit{660\,142} & \textbf{\textit{1\,895\,771}} & \textit{29\,966\,756} \tabularnewline \hline
\textit{de 15 à 64 ans} & \textit{1\,712\,779} & \textit{948\,207} & \textbf{\textit{2\,660\,986}} & \textit{42\,656\,616} \tabularnewline \hline
\textit{de 18 ans ou plus} & \textit{2\,002\,381} & \textit{1\,130\,596} & \textbf{\textit{3\,132\,977}} & \textit{52\,087\,329} \tabularnewline \hline
\textit{de 65 ans ou plus} & \textit{392\,534} & \textit{239\,441} & \textbf{\textit{631\,975}} & \textit{11\,839\,607} \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\label{pop}
\end{table}



                                                                                              \begin{figure}[h!]
                                                                                                \centering
                                                                                                \includegraphics[width=85mm]{memostat2015_fig4}\hspace{1cm}\includegraphics[width=85mm]{memostat2015_fig3}

                                                                                                \caption{Insertion
                                                                                                  professionnelle
                                                                                                  des       diplômés
                                                                                                  de
                                                                                                  Master
                                                                                                  des 
                                                                                                  universités
                                                                                                  de Lille.}
                                                                                                \label{fig:univ}


 
\textit{Source : {\tiny\url{https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/insertion-professionnelle-des-diplomes-de-master-en-universites-et-etablissements-assimil-0/}}} 
  \end{figure}





   \begin{figure}[h!]
                                                                                                \centering
                                                                                                \includegraphics[width=17cm]{memostat2015_hist}
                                                                                                \caption{Population selon l’âge au 1er janvier 2014 dans le Nord-Pas-de-Calais}
                                                                                                \label{fig:hist}
                                                                                              \end{figure}

                                                                                              \begin{figure}[h!]
                                                                                                \centering
                                                                                                
                                                                                                \caption{Consommation
                                                                                                  annuelle
                                                                                                  type
                                                                                                  des
                                                                                                  français
                                                                                                  pour
                                                                                                  120
                                                                                                  m\up{3}.
                                                                                                }
                                                                                                \label{fig:eau}
 \includegraphics[width=14cm]{memostat2015_fig2}

\textit{Source : Insee.} 

                                                                                              \end{figure}






                                                                                              \begin{table}[h!]
                                                                                                \centering

\caption{Distribution du  nombre de buts marqués
par les 20 équipes de football de Ligue 1 lors des 380 matchs de la saison 2012-2013 du championnat
de France.}

  \begin{tabular}[h]{|*8{c|}}
    \hline
    Buts marqués par équipe et par match&0&	1&	2&	3&	4&	5&	6\\\hline
    Effectifs&225&	256&	173&	65&	36&	4&	1	\\\hline
  \end{tabular}



                                                                                               
                                                                                         
                                                                                                \label{tab:foot}
                                                                                              \end{table}

\begin{table}[h!]
\caption{Indice brut de la production industrielle (base 100 en 2010) - Bâtiment }
\begin{tabular}{|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|r|}
\hline
2013 & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\ \hline
88,9 & 98 & 95,6 & 97,9 & 96,9 & 102,9 & 104,8 & 58,5 & 102,8 & 108,4 & 99,4 & 85,7 \\ \hline
2014 & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline
1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\ \hline
93,4 & 99,8 & 96,9 & 97,8 & 93,8 & 103,7 & 102,6 & 57,1 & 101,9 & 106,2 & 96,6 & 80,9 \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:indice}


 

\textit{Source : {\tiny\url{http://www.insee.fr/fr/bases-de-donnees/bsweb/serie.asp?idbank=001654064}}} 

\end{table}


\pagebreak



\section{Index des notions élémentaires de statistique descriptive}
\label{sec:index-des-notions}

\subsection{Amplitude}
\label{sec:amplitude}

\begin{exemple}
  Dans l'histogramme \ref{fig:hist}, les classes [0;20[ et [20;40[ ont
  même amplitude.
\end{exemple}
\begin{Def}
  L‘amplitude d‘une classe est la différence entre la plus grande valeur et la plus

petite valeur de cette classe. On dit aussi étendue d‘une classe.
\end{Def}

\subsection{Caractère d'une population}
\label{sec:caract-dune-popul}

En statistique, on étudie le caractère d'une population. 
\begin{exemple}
  La taille, le revenu, la couleur des yeux sont des caractères d'un
  ensemble d'individus.
\end{exemple}
\begin{exemple}
  La durée de vie est un caractère d'une population composée d'un
  ensemble d'ampoules.
\end{exemple}


  \begin{figure}[h!]
    \centering
\includegraphics[width=18cm]{caracteres}

\caption{Caractères d'une population}
\label{fig:carac}
\end{figure}

%images from openclipart: dstankie, J_Alves, secretlondon, IggyOblomov 



\subsection{Centre d'une classe}
\label{sec:centre-dune-classe}
\begin{Def}
  Le centre d'une classe est le milieu de la classe
\end{Def}


\begin{exemple}
   Dans l'histogramme, \ref{fig:hist} la classe [0;20[ a pour centre
   10~ans .
\end{exemple}


\subsection{Classe}
\label{sec:classe}
Parfois on ne peut garder toutes les valeurs du caractère. Pour
simplifier, on groupe ces valeurs en classes d'amplitudes égales ou
inégales.

\begin{exemple}   Âge en années révolues,


<<15 - 29>> : les individus comptés dans cette classe ont 15 ans ou
plus de 15 ans mais moins de 30 ans. À 29 ans on est compté dans cette
classe. À 30 ans on est compté dans la classe suivante.
\end{exemple}
\begin{remarque}
  Les classes ne doivent pas se chevaucher. En général, chaque classe comprend 1a limite inférieure et exclut la limite supérieure.
\end{remarque}

\subsection{Diagramme}
\label{sec:diagramme}

C'est un schéma représentant les effectifs ou les fréquences.

Le diagramme en bâtons (pour un caractère quantitatif) (exemple:
Figure \ref{fig:univ}), le diagramme circulaire (ou demi-circulaire), (exemple
: Figure \ref{fig:eau}), l'histogramme (exemple: Figure \ref{fig:hist} ) sont des
exemples de diagrammes.


Un diagramme doit comporter un titre, une légende et une échelle.

\subsection{Le diagramme circulaire}
\label{sec:le-diagr-circ}

Un exemple de diagramme circulaire  est donné par la figure
\ref{fig:eau}. Les angles au centre sont proportionnels aux effectifs.

Plus précisément,

\begin{Def} Dans un diagramme circulaire, chaque modalité est
  représentée par un secteur circulaire dont l’aire est
  proportionnelle à sa fréquence (ou à l’effectif), c’est-à—dire dont
  la mesure de l’angle au centre est proportionnelle à la fréquence (ou à l’effectif).
\end{Def}

\subsection{Écart-type}
\label{sec:ecart-type}

L'écart-type est la racine carrée de la variance d'une
série. L'écart-type s'exprime dans la même unité que la série
sous-jacente.




\subsection{Échantillon}
\label{sec:echantillon}
C’est la partie de la population statistique sur laquelle porte
l‘enquête.

\subsection{Effectifs}
\label{sec:effectifs}

\begin{Def}
  L'effectif associé à la valeur d'un caractère est le nombre d’individus correspondant à la même valeur du
caractère.
\end{Def}

\begin{exemple}
  Dans le tableau \ref{vingtcom}, l'effectif associé à la ville de
  Lille 227\,533 habitants.
\end{exemple}

\subsection{Étendue}
\label{sec:etendue}

On repère la plus petite valeur et la plus grande valeur du caractère étudié.
L’étendue est la différence entre ces deux nombres.


\begin{exemple}
  L'étendue de la série statistique de la figure \ref{fig:hist} est
  105.
\end{exemple}

\subsection{Fréquence}
\label{sec:frequence}

Pour comparer des observations faites sur des populations dont l’effectif total est différent,
on se rapporte aux fréquences.


Le calcul de chaque fréquence se fait à l'aide de la formule suivante:


\begin{equation*}
  f_i=\frac{\text{Effectif associé à la valeur  } i}{\text{Effectif total}}
\end{equation*}


On peut exprimer une fréquence en pourcentage.


\begin{exemple}
  Dans la table \ref{vingtcom}, la seconde colonne donne les effectifs
  et la troisième la fréquence exprimée en pourcentage par rapport à
  la population régionale.
\end{exemple}

\subsection{Fréquence cumulée}
\label{sec:frequence-cumulee}

Pour les fréquences cumulées croissantes, on attribue la fréquence à la limite supérieure de la
classe.

Pour les fréquences cumulées décroissantes, on attribue la fréquence à la limite inférieure de
la classe.

Les fréquences cumulées (croissante) se calculent à partir des
fréquences. On ajoute les fréquences au fur et à mesure dans le sens croissant
des valeurs du caractère.


\begin{exemple}
  Afin d'étudier leur croissance, on a mesuré la largeur du
céphalothorax d'un lot de $80$ crabes de même espèce. Les résultats
sont donnés dans le tableau suivant. 


\begin{table}[h!]

  \hspace{-5mm}\begin{tabular}[h]{|*{10}{c|}}
\hline
Taille (en mm) & $[30;40[$&$[40;50[$&$[50;60[$&$[60;70[$&$[70;80[$&$[80;90[$& $[90;100[$&$[100;110[$\\
\hline
Effectifs&23&10&8&14&5&8&5&7\\\hline
Fréquences & 0,2875 & 0,125 & 0,1 & 0,175 & 0,0625 & 0,1 & 0,0625 & 0,0875 \\ \hline
Fréq. cumulées  & 0,2875 & 0,4125 & 0,5125 & 0,6875 & 0,75 & 0,85 & 0,9125 & 1 \\ \hline

\end{tabular}
\caption{Répartition des crabes en fonction de la largeur de leur
  céphalothorax}

\label{tab:crabes}
\end{table}




  \begin{figure}[h!]
    \centering
    
\begin{pro-cumul}{1}
[30,40,50,60,70,80,90,100,110], // liste des bornes des classes
[23,10,8,14,5,8,5,7], // liste effectifs des classes
13,9, // largeur et hauteur de la figure en cm
20,120,  // xmin,xmax
5,5, // ecart_legende_x,ecart_legende_y
5,5,  // ecart_grille_x,ecart_grille_y
2,  // nb de chiffres après la virgule dans l'affichage des quartiles
[["quartiles",0,0,0],
["texte-abscisses","Tailles en millimètre "],
["texte-ordonnees","Fréquences en pourcentage "]
] // on rentre 1 ou 0 pour voir Q1,Me,Q3

\end{pro-cumul}
    \caption{Fréquences cumulées croissantes}
    \label{fig:crabes}
  \end{figure}


\end{exemple}

\subsection{Histogramme}
\label{sec:histogramme}

Un histogramme est un diagramme composé de rectangles dont les
\textbf{surfaces} sont proportionnels aux effectifs. Voir la figure
\ref{fig:hist}.


\begin{remarque}
  Dans un histogramme, l'échelle est donnée par la valeur associée à
  un carré ou un rectangle donné. Par exemple, sur la figure
  \ref{fig:hist} chaque rectangle, représente 270\,850 habitants.
\end{remarque}


\subsection{Indice}
\label{sec:indice}


C’est un nombre caractérisant une certaine population a un moment donné.

L’effectif 100 est attribué a une année de référence et les autres effectifs sont calculés en
respectant la proportionnalité.
\begin{exemple}
  Dans la table \ref{tab:indice}, on peut lire que:

  \begin{itemize}
  \item l'indice de la production industrielle a baissé de 11,1\%
    entre janvier 2010 et janvier 2013;
  \item l'indice de la production industrielle a augmenté de 8,4\%
    entre janvier 2010 et septembre 2013;
  \end{itemize}

  \begin{remarque}
    Dans ce tableau, on ne peut lire directement le pourcentage de
    variation entre le premier janvier 2013 et le premier janvier
    2014. Car la base est fixée au premier janvier 2010. Il est
    nécessaire de réaliser un calcul pour répondre à cette question
    ($\frac{93,4-88,9}{88,9}\times 100$).
  \end{remarque}

\end{exemple}
\subsection{Individu}
\label{sec:individu}

Tout élément de la population étudiée. On dit aussi unité statistique.


\subsection{Médiane}
\label{sec:mediane}

\begin{Def}
  On range les valeurs du caractère par ordre croissant ou
  décroissant. La médiane est la valeur du caractère qui partage
  l’effectif total en deux parties de même effectif.
\end{Def}

\begin{exemple}
  À partir de la figure \ref{fig:crabes}, on peut déterminer la médiane.


  \begin{figure}[h!]
    \centering
    
\begin{pro-cumul}{2}
[30,40,50,60,70,80,90,100,110], // liste des bornes des classes
[23,10,8,14,5,8,5,7], // liste effectifs des classes
13,9, // largeur et hauteur de la figure en cm
20,120,  // xmin,xmax
5,5, // ecart_legende_x,ecart_legende_y
5,5,  // ecart_grille_x,ecart_grille_y
2,  // nb de chiffres après la virgule dans l'affichage des quartiles
[["quartiles",0,1,0],
["texte-abscisses","Tailles en millimètre "],
["texte-ordonnees","Fréquences en pourcentage "]
] // on rentre 1 ou 0 pour voir Q1,Me,Q3

\end{pro-cumul}
    \caption{Détermination de la médiane}
    \label{fig:mediane}
  \end{figure}

\end{exemple}

\subsection{Modalités}
\label{sec:modalites}

Les modalités désignent les différents états d’un caractère (qualitatif).
\begin{exemple}
  Dans l'exemple de la figure \ref{fig:carac}, les modalités du
  caractère <<la couleur des yeux>> pourraient être bleu, vert,
  marron, noir, etc.
\end{exemple}

\subsection{Mode}
\label{sec:mode}
Le mode est la valeur du caractère qui a le plus grand
effectif. Lorsque la série est donnée en classe, la classe modale est
la classe qui a le plus grand effectif.

\subsection{Moyenne}
\label{sec:moyenne}
Pour un caractère quantitatif discret.

Pour calculer une moyenne de plusieurs observations, on divise la somme des valeurs (de la
variable) par l’effectif total.

\begin{exemple}
À partir du tableau \ref{vingtcom}, on peut calculer le nombre moyen
d'habitants dans les 20 plus grandes communes de la région
Nord-Pas-de-Calais.

\begin{equation*}
  \frac{227\,533+94\,186+ 92\,018
    +\cdots+25\,430}{20}=\frac{1\,127\,672}{20}=56\,383\,6\text{ h }
\end{equation*}

  
\end{exemple}



\begin{exemple}
  À l'aide du tableau \ref{tab:foot}, on peut calculer le nombre moyen
  de buts par match des équipes de ligue 1 lors de la saison 2012-2013.

  \begin{equation*}
    \frac{0\times 225+1\times 256+2\times 173+3\times 65+4\times
      36+5\times 4+6\times 1}{760}=\frac{967}{760}\simeq 1,27 \text{
      buts par match et par équipe}
  \end{equation*}
\end{exemple}


\begin{exemple}
  Lorsque que la série est donnée à l'aide de classe, on peut
  assimiler chaque classe à sa valeur centrale pour calculer la
  moyenne. Avec la série \ref{tab:crabes}, on peut calculer le
  diamètre moyen des céphalothorax des 80 crabes.


  \begin{equation*}
    \frac{35\times 23+45\times 10+55\times8+65\times 14+75\times
      5+85\times 8+95\times 5+105\times
      7}{80}=\frac{4\,870}{80}=60,875\text{ mm} 
  \end{equation*}


\end{exemple}

\subsection{Paramètres de position}
\label{sec:param-de-posit}

Le \hyperref[sec:mode]{mode}, la \hyperref[sec:mediane]{médiane}, la
\hyperref[sec:moyenne]{moyenne} sont des paramètres de position d'une
série; ils donnent une valeur centrale de la série.

\subsection{Paramètres de dispersion}
\label{sec:param-de-disp}

L'\hyperref[sec:ecart-type]{écart-type}, la \hyperref[sec:variance]{variance}, l'\hyperref[sec:etendue]{étendue}, l'écart \hyperref[sec:quantile]{interquartile}
($Q_3-Q_1$) sont des paramètres de dispersion; ils expriment la
dispersion de la série autour d'une valeur centrale.


\subsection{Population}
\label{sec:population}

Au sens statistique, la population est l’ensemble des individus que l’on se propose d’observer.
Il peut s’agir de personnes, de pièces fabriquées par une machine,
etc.


\subsection{Quantile}
\label{sec:quantile}



  Soit $\alpha$ un nombre compris entre 0 et 1 ($\alpha\in]0;1[$).


  \begin{Def}
     Soit $S$ une série statistique à une variable quantitative 
  ordonnée dans l'ordre croissant. Le quantile d'ordre $\alpha$ est le
  plus petit élément $a$ de  $S$ tel que la proportion de données
  inférieure ou égale à $a$ soit au moins égale à $\alpha$.
  \end{Def}

Le quantile d'ordre 0,25 est le premier quartile, le quantile d'ordre
0,5 est la médiane et le quantile d'ordre 0,75 est le 3\up{ème}
quartile. (Voir \ref{sec:quartile}).

\subsection{Quartile}
\label{sec:quartile}
\begin{Def}
  Soit $S$ une série statistique à une variable quantitative 
  ordonnée dans l'ordre croissant.
  \begin{Itemize}

  \item Le premier quartile  $Q_1$ de S est le plus petit élément $a$ de S tel qu'au moins 25 \% des données soient inférieures ou égales à $a$ ;
  \item Le troisième quartile  $Q_3$ de S est le plus petit élément $a$ de S tel qu'au moins 75 \% des données soient inférieures ou égales à $a$ .

  \end{Itemize}

\end{Def}


\begin{exemple}
  À partir de la figure \ref{fig:crabes}, on peut déterminer les quartiles.


  \begin{figure}[h!]
    \centering
    
\begin{pro-cumul}{3}
[30,40,50,60,70,80,90,100,110], // liste des bornes des classes
[23,10,8,14,5,8,5,7], // liste effectifs des classes
13,9, // largeur et hauteur de la figure en cm
20,120,  // xmin,xmax
5,5, // ecart_legende_x,ecart_legende_y
5,5,  // ecart_grille_x,ecart_grille_y
2,  // nb de chiffres après la virgule dans l'affichage des quartiles
[["quartiles",1,0,1],
["texte-abscisses","Tailles en millimètre "],
["texte-ordonnees","Fréquences en pourcentage "]
] // on rentre 1 ou 0 pour voir Q1,Me,Q3
\end{pro-cumul}
    \caption{Détermination des quartiles}
    \label{fig:quartiles}
  \end{figure}

\end{exemple}

\subsection{Série statistique}

C'est une suite d’observations chiffrées, ordonnées, présentées le plus souvent sous forme de
tableaux ou graphiques.



\subsection{Variance}
\label{sec:variance}

\begin{Def}
  La variance d'un caractère quantitatif est la moyenne des carrés des écarts à
  la moyenne.
  
\end{Def}
\begin{exemple}
  Pour une série de $N$ termes de moyenne $\overline{x}$, la variance
  s'exprime par:


  \begin{equation*}
    V=\frac{1}{N}\sum\limits_{n=1}^N(x_i-\overline{x})^2
  \end{equation*}
\end{exemple}

\begin{exemple}
   À l'aide du tableau \ref{tab:foot}, on peut calculer la variance du
   nombre 
  de buts par match des équipes de ligue 1 lors de la saison 2012-2013.


  \begin{equation*}
    V=\frac{1}{760}\left(225\times (0- 1,27)^2+256\times
      (1-1,27)^2+173\times(2-1,27)^2+\cdots+1\times(6-1,27)^2\right)\simeq 1,34
  \end{equation*}
\end{exemple}


La variance <<mesure>> l'écart à la moyenne. Plus la variance est
grande plus l'écart à la moyenne est grand, plus la variance est
petite, plus l'écart à la moyenne est petit.



Pour simplifier le calcul de la variance, on peut utiliser le fait que
la variance est égale à la moyenne des carrés moins le carré de la
moyenne. La variance est toujours positive.





\begin{table}[h!]
\caption{Illustration de la formule $\var(x)=\frac{1}{N}\sum\limits_{n=1}^Nx_i^2-{\overline{x}}^2$}
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|r|r|r|c|c|l|l|}
\hline
 & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & Somme & \textbf{Moyenne} &  & Variance \\ \hline
Nombre de buts & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 &  & \textbf{} &  &  \\ \hline
Effectifs & 225 & 256 & 173 & 65 & 36 & 4 & 1 & 760 & \textbf{} &  &  \\ \hline
Produits & 0 & 256 & 346 & 195 & 144 & 20 & 6 & 967 & \textbf{1,27} &  &  \\ \hline
 & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  & \textbf{} &  &  \\ \hline
 & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} &  & \textbf{} &  &  \\ \hline
Carrés & 0 & 1 & 4 & 9 & 16 & 25 & 36 &  & \textbf{} &  &  \\ \hline
Effectifs & 225 & 256 & 173 & 65 & 36 & 4 & 1 & 760 & \textbf{} &  &  \\ \hline
Produits & 0 & 256 & 692 & 585 & 576 & 100 & 36 & 2245 & \textbf{2,95} &  & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{1,34}} \\ \hline
\end{tabular}
\label{variance}
\end{table}

\pagebreak
\listoffigures
\listoftables


\end{document}
